Las bases teóricas sustentan las técnicas que operacionalizan los objetivos específicos del
Capítulo~2 y el diseño metodológico del Capítulo~4. Se apoyan en la literatura revisada en
§\ref{sec:estado-arte}; los papers de \textit{aporte} citados aquí fundan \textbf{conceptos} de la
solución propuesta, no sustituyen al estado del arte.

\subsection{Correspondencia estructural (\textit{schema matching})}

Shvaiko y Euzenat (2005) clasifican técnicas de \textbf{\textit{schema matching}} según el nivel
(elemento vs.\ estructura), el tipo de evidencia (sintáctica, semántica, externa) y el grado de
automatización. En el contexto OpenAPI--BIAN, el marco fundamenta el cálculo del
\StructuralScore{}: contrastar \textit{paths}, \textit{operations} y \textit{schemas} con la
organización de \Behavior{}s y \BusinessObject{}s del \ServiceDomain{} de referencia.

\subsection{Alineación ontológica y similitud semántica}

El Bayadh et al. (2015) sistematizan medidas de \textbf{alineación ontológica} (terminológicas,
estructurales, extensionales y semánticas). Chandrasekaran y Mago (2022) documentan la evolución de
la \textbf{similitud semántica} desde recursos léxicos hacia \textit{embeddings} y modelos
transformadores. Santos Sousa et al. (2026) revisan el uso de \textit{embeddings} en ontology
matching, con limitaciones de supervisión y escalabilidad.

Estas líneas aportan candidatos para el \SemanticScore{} y, en parte, para estimar cobertura
conceptual (\CoverageScore{}), siempre sobre vocabulario extraído del contrato OpenAPI y del modelo
BIAN normalizado.

\subsection{Representación enriquecida de contratos}

Mainas et al. (2023) ---citados en el eje E1--- proponen anotaciones semánticas y traducción
OpenAPI $\rightarrow$ RDF como vía de \textbf{representación enriquecida}. En este plan se consideran
como técnicas de normalización candidatas (Cap.~4), no como definición previa del
\SemanticScore{}.

\subsection{Relación con el modelo propuesto}

Las bases teóricas no constituyen por sí solas el producto de la investigación: integran técnicas
parciales (E2, E3) en un \textbf{procedimiento de diseño} que produce S, E, C y \AlignmentScore{}
sobre artefactos documentales bancarios. La brecha que justifica esa integración se expone en
§\ref{sec:brecha}.
