El estado del arte se organiza en \textbf{seis ejes} (E1--E6) que responden a preguntas distintas
sobre OpenAPI, \textit{matching} estructural/semántico, arquitectura de servicios y delimitación del
foco investigativo. No se presentan catorce resúmenes aislados: cada eje sintetiza los hallazgos
convergentes de los papers asignados (Casas et al., 2021; Mainas et al., 2023; Santos y Casas, 2025;
Shvaiko y Euzenat, 2005; El Bayadh et al., 2015; Chandrasekaran y Mago, 2022; Santos Sousa et al.,
2026; Schmidt y Thiry, 2020; Ehsan et al., 2022; Golmohammadi et al., 2024; Otieno y Araka, 2026;
Tanveer et al., 2025; Vitorino et al., 2025; Mahanra Rao et al., 2025). La \Cref{tab:sintesis-ejes}
resume por eje; el Anexo~B detalla la ficha completa de cada paper.

\subsection{Eje E1 --- OpenAPI como estándar}

La literatura confirma que OpenAPI/Swagger es el \textbf{estándar de facto} para describir APIs REST
de forma \textit{machine-readable} (Casas et al., 2021). Los usos mapeados van más allá de la
documentación: generación de código, pruebas, gobernanza y automatización, pero \textbf{ningún
estudio} del eje vincula esos contratos con modelos de referencia de negocio bancario tipo BIAN.

Mainas et al. (2023) avanzan hacia \textbf{OpenAPI enriquecido semánticamente}: anotaciones
(\texttt{x-refersTo}, \texttt{x-kindOf}, etc.), ontología REST/Hydra, traducción OpenAPI $\rightarrow$
RDF y consultas SPARQL. Aporta \textbf{técnicas de representación y normalización} (OpenAPI
$\rightarrow$ RDF, anotaciones semánticas) \textbf{candidatas} para calcular \SemanticScore{}; no
define S ni \AlignmentScore{}, y opera en dominio genérico sin \ServiceDomain{} BIAN.

Santos y Casas (2025) catalogan \textbf{métricas de API Gateway} (\textit{runtime}, latencia,
tráfico). Delimitan un borde útil: la calidad operativa en producción \textbf{no equivale} a la
coherencia documental OpenAPI $\leftrightarrow$ modelo de negocio.

\textbf{Conclusión E1:} OpenAPI está maduro como artefacto técnico; la literatura no resuelve su
\textbf{alineación} con capacidades de negocio estandarizadas en banca.

\subsection{Eje E2 --- Matching estructural}

Shvaiko y Euzenat (2005) sistematizan el \textbf{\textit{schema matching}}: técnicas
aproximadas/exactas y sintácticas, semánticas o externas a nivel de elemento y estructura. El marco
es anterior a OpenAPI y JSON Schema, pero fundamenta el \StructuralScore{} al contrastar
\textit{paths}, \textit{operations} y \textit{schemas} con la organización de un \ServiceDomain{}
BIAN (\Behavior{}, \BusinessObject{}).

\textbf{Conclusión E2:} Existe base teórica sólida para correspondencias estructurales; falta
aplicarla a \textbf{pares OpenAPI bancario $\leftrightarrow$ BIAN} con métrica reproducible.

\subsection{Eje E3 --- Matching semántico y ontologías}

Tres líneas convergen. El Bayadh et al. (2015) clasifican \textbf{alineación ontológica} (medidas
terminológicas, estructurales, extensionales y semánticas). Chandrasekaran y Mago (2022) trazan la
evolución de \textbf{similitud semántica} desde recursos léxicos hasta \textit{embeddings} y
\textit{transformers}. Santos Sousa et al. (2026) revisan \textbf{\textit{embeddings} para ontology
matching}, con limitaciones de supervisión, escalabilidad y correspondencias complejas.

Ninguno aborda OpenAPI ni BIAN directamente; todos aportan técnicas candidatas para
\SemanticScore{} y, en parte, cobertura conceptual (\CoverageScore{}).

\textbf{Conclusión E3:} La similitud semántica está bien documentada; no existe propuesta integrada
que la aplique a \textbf{vocabulario OpenAPI bancario vs.\ conceptos BIAN} dentro de un modelo de
alineación único.

\subsection{Eje E4 --- Microservicios e interfaces}

Schmidt y Thiry (2020) revisan estrategias de \textbf{identificación de microservicios} con MDE y
DDD: descomposición desde modelos de dominio hacia límites de servicio. Contextualiza por qué los
\ServiceDomain{} BIAN son referencia de negocio y las APIs su capa de exposición, sin medir
coherencia entre ambas.

\textbf{Conclusión E4:} La literatura arquitectónica relaciona dominio e interfaces; \textbf{no
cuantifica} desalineación OpenAPI--BIAN.

\subsection{Eje E5 --- Testing y calidad API (borde del estudio)}

Cinco revisiones (Ehsan et al., 2022; Golmohammadi et al., 2024; Otieno y Araka, 2026; Tanveer
et al., 2025; Vitorino et al., 2025) cubren \textbf{testing REST}, ML para pruebas, vulnerabilidades
y generación adversarial de datos. OpenAPI aparece como \textbf{entrada para verificación
runtime}, no como objeto a alinear con modelos BIAN.

\textbf{Conclusión E5:} Confirma la delimitación del plan de tesis (\Cref{sec:alcances}): testing, seguridad y QoS
operativa \textbf{quedan fuera} del foco; el producto central es el \AlignmentScore{} documental.

\subsection{Eje E6 --- Selección y recomendación de servicios}

Mahanra Rao et al. (2025) revisan enfoques \textbf{BERT} para selección/recomendación de servicios
web y predicción de QoS. La representación semántica de descripciones de servicio es adyacente a S,
pero el objetivo es \textbf{ranking/consumo}, no validar un contrato frente a un \ServiceDomain{} de
referencia.

\textbf{Conclusión E6:} Contexto semántico de servicios; \textbf{no sustituye} un modelo de
alineación OpenAPI $\leftrightarrow$ BIAN.

\input{tables/tab06-sintesis-ejes}

La Tabla~7 (Anexo~B) detalla objetivo, técnicas, métricas y limitaciones \textbf{paper por paper}.
